---
internal58:
  authors:
    - 马毓
  reviewers:
    - 佚名
---

# 体力劳动者的饮食建议

- 在直观上来看，体力劳动者的饮食最主要的是提供足量的能量，以供劳动者日常生活和劳动所需要。；
- 也应充分考虑到对于健康生活而言所必须的其他多种营养素，包括维生素，蛋白质。；
- 尤其应当注意预防摄入过多量的盐分和油脂，以保证身体的循环代谢系统不会超负荷运转。

## 体力劳动者所消耗的能量
体力劳动者消耗的能量将会因为年龄，性别和劳动强度的不同而改变，年轻人的能量消耗高于中年人，男性的能量消耗高于女性。

在上述的三点不同之处，年龄，性别和劳动强度之中，劳动强度对于每日所需的能量值有绝对的影响因素，而年龄的影响则并不显著。

## 摄入能量的来源
对于体力劳动者普遍而言，能量的来源是粮食类食品和油脂。

### 粮食
对于粮食类食品，应尽量选择全谷物稻米（俗称的粗粮），例如玉米，小米等都是很好的粗粮。粗粮含有膳食纤维，辅助油脂的正常吸收，可以辅助预防人体摄入过多的油脂。同时，粗粮中的维生素B含量高于精制的细粮，推荐摄入适当量的豆类，薯类或小米等杂粮作为能量来源的补充。

:::info 编者的话 
膳食纤维膳食纤维是指不能为人体分解的植物中的纤维类物质，膳食纤维在化学上都称之为糖类。
:::

### 油脂
对于油脂，体力劳动者传统的饮食习惯中往往喜欢摄入较多量的油脂，应当注意减少摄入那些对于健康有潜在不良影响的油脂。
1. 摄入过多饱和脂肪酸会提高心脑血管疾病的发病率，而饱和脂肪酸在猪牛羊肉的肥肉，人造黄油和油炸食品中含量较高。；
2. 摄入反式脂肪酸则对健康有直接的负面影响，其坏作用超过了饱和脂肪酸，反式脂肪酸常见于烘焙中使用的氢化植物油。；
3. 鱼类中的油脂对人的身体有很多好处，尤其是海鱼中含有的ω-3系列脂肪酸和ω-6系列脂肪酸，适当的食用鱼类即可补充这些营养素，无需额外服用补剂。；
4. 花生油和橄榄油中同样含有一些有助于人体健康的脂肪酸。

### 蛋白质
对于蛋白质，肉类和蛋类是摄入蛋白质最直接的来源，两者中含有的蛋白质在被人体食用后能充分为人体所吸收，每日摄入70g-80g蛋白质是适宜的，对于重体力劳动者而言，可以适当增量。

植物性食物中也含有一定量的蛋白质，相比较而言可能植物来源蛋白质的含量低一些，消化也不那么容易，但是植物中的蛋白质所含有的一些氨基酸正是肉类中所缺少的，两者应当互相搭配以充分的摄入人体所需的各种必需氨基酸。

不应过分的补充蛋白质，人体不能储存蛋白质，人体所摄入的氨基酸中，不能为人体充分吸收的部分主要会从粪便中排出，部分代谢产物会从尿液和皮肤中排出。

## 维生素的来源

### 维生素A
若体力劳动者的饮食过于单调，则有缺乏维生素A的风险，缺乏维生素A会导致夜盲症和干眼病。

维生素A的主要来源是动物的肝脏，鱼肝油，蛋黄，牛奶。动物的肝脏中含有丰富的维生素A，一整个猪肝中的维生素A的量几乎足够供给一名成年男性三个月所需。维生素A的另外一个有效的来源是胡萝卜素的转化，胡萝卜、西兰花、菠菜等深色的蔬菜中含有的胡萝卜素在人体中可以自发的转化为维生素A。

应当注意维生素A的过量摄入会导致中毒。因此补充胡萝卜素是防止维生素A缺乏的好办法，因为若摄入稍过量胡萝卜素，胡萝卜素易于从体内排出。

### 维生素B和维生素C
对于体力劳动者而言，因日常劳动中大量出汗，易流失水溶性的维生素，如维生素B，维生素C等等。维生素B的缺乏导致脚气病，维生素C的缺乏导致坏血病。

维生素B的主要来源是谷物的麸皮，肉类和蔬菜，维生素C的主要来源则是新鲜的水果，新鲜的辣椒，未过分烹饪的薯类。维生素C属于水溶性维生素，不容易在人体内大量蓄积引起急性中毒，即使稍过量，也易于从汗液和尿液中排出，因此，只要不特地过分摄入这些维生素，对健康不会有任何不良影响。

应当注意，长期摄入明显超出建议量的维生素会带来潜在的健康风险。

### 维生素D
若是经常同户外的阳光打交道，则不容易缺乏维生素D。人类皮肤下的脂肪在阳光中的紫外线的照射下转化为维生素D，这是维生素D的主要来源。

若在寒冷季节不常接触阳光，可通过膳食来源补充维生素D，维生素D的来源和维生素A相同，动物肝脏，蛋黄和奶中含有丰富维生素D。

## 水，盐和甜味糖

### 水和盐
人体的正常活动需要摄入充足的水分，体内的盐分含量过高，则体液的渗透压就升高，过高的渗透压首要地对于肾脏和神经系统造成负担，而水平合理的渗透压则对于身体正常机能的维持，神经系统灵活的反应能力是不可缺少的。因此，适当的摄入盐分非常重要。

普遍而言，我国居民的食盐摄入量高于推荐值，尤其是商业经营的小饭店中，往往倾向于多加盐。对于当下的体力劳动者而言，盐分摄入较多是常见问题。应当注意的是，在摄入较多的盐以后再摄入较多的水，并不能缓解对健康的不利影响。

实用建议： **在烹饪中实现少盐** ，在食盐摄入上的最佳策略仍然是尽量避开高盐的食品和烹调方式。为了达到这一目的，可以选择更具有风味的，更新鲜的食材进行烹饪，以避免为了追求味道而过分放盐，同时避免长期食用一些高盐的食品，如卤制品，腌制品等。还应注意，烹饪过程中使用的酱油，豆瓣酱中也含有盐，应当也考虑进每日的盐分摄入量中。

### 甜味饮料
甜味的含糖饮料中含有果葡糖浆，果葡糖浆是用植物淀粉水解和异构化制成的淀粉糖浆，主要成分是果糖和葡萄糖，其糖类比例，含糖量和蜂蜜类似，实际上就是“人造蜂蜜”，“假蜂蜜”。

果葡糖浆，蔗糖等通俗意义上的糖是纯能量食品，除了能量以外不发挥任何作用。建议减少含糖饮料的摄入，可以选择水果或是饮用水。

### 钾和钙
钾离子是细胞内液中主要的阳离子，对于维持神经电信号的正常传导和神经冲动的传导有重要作用，对于碳水化合物和蛋白质的吸收也有不可或缺的辅助作用，人体中缺少钠是少见的，而缺乏钾则多见。
过分的流汗脱水，腹泻都会引发钾的大量损失，大量饮酒导致排尿增加，也会引发钾的缺乏。香蕉中含有大量的钾，大部分水果、蔬菜、薯类和豆类都含有较高的钾和较少的钠。


钙主要存在于人的骨骼和牙齿中，若人体的体液中缺乏钙，人体就会自发的动员骨骼中的钙进入血液，钙对于神经系统的正常工作有不可缺少的意义，神经系统调控肌肉的放松需要消耗钙离子。钙的主要来源是乳制品，豆制品和连皮食用的水产品。

## 建议作为补充食用的食品种类及烹饪方法

### 大豆
大豆中含有丰富的油脂，且不饱和脂肪酸和磷脂含量较高，这些有益健康的成分在热的作用下易于分解，另一方面，大豆中含有人体所不能分解的糖类和不利于消化的一些蛋白，因此建议对大豆制品充分煮熟后食用，豆浆和豆腐都是很好的食用方法。

### 杂粮饭
传统的二米饭，八宝饭和豆饭都是补充杂粮的好方法。

### 鱼类
河鱼和海鱼中含有的脂肪酸对人体健康有利，建议采用炖煮的方法加工鱼类，避免加入过多的油。

### 水果
苹果，香蕉等常见的水果对于补充膳食纤维，维生素和水分效率都很高，也易于获得和携带，对于苹果、梨这类果品，在清洁的流动水下冲洗半分钟即可食用。在保证安全和洁净的前提下，不建议去皮，因果皮中含有果胶和花青素等有益成分。